{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Bilheteria Digital","text":"<p><p>Figura 1: Logo Bilheteria Digital.</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Bilheteria Digital.</p></p>"},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o projeto","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 dedicada \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o de todos os artefatos produzidos pelo grupo 01 na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) da Faculdade do Gama da Universidade de Bras\u00edlia (FGA-Unb) durante o 1\u00ba semestre de 2023. O objetivo do projeto \u00e9 fazer a avalia\u00e7\u00e3o de IHC do site Bilheteria Digital e, aplicando os conceitos aprendidos em classe, sugerir melhorias em sua interface. O site em quest\u00e3o, cuja logo est\u00e1 explicitada na Figura 1, \u00e9 uma plataforma de acompanhamento de vendas e controle de acesso de ingressos dos mais diversos tipos de eventos que atua em todo Brasil.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"Arthur de Melo Douglas Alves Gabriel Campello Geovanna Maciel Matheus Henrique Rafael Ferreira"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da git page Douglas Alves e Rafael Ferreira Arthur de Melo, Matheus Henrique e Gabriel Campello <code>1.1</code> 21/04/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do visual Matheus Henrique Arthur de Melo <code>1.2</code> 21/04/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o das cores e adi\u00e7\u00e3o dos temas Arthur de Melo Geovanna Maciel <code>1.3</code> 22/04/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o descri\u00e7\u00e3o do projeto Douglas Alves Gabriel Campello <code>1.4</code> 23/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o \u00e0 figura Arthur de Melo Rafael Ferreira"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Uma pesquisa eticamente justific\u00e1vel precisa respeitar o participante da pesquisa em sua dignidade e autonomia, reconhecendo sua vulnerabilidade, assegurando sua vontade de contribuir e permanecer, ou n\u00e3o, na pesquisa, por interm\u00e9dio de manifesta\u00e7\u00e3o expressa, livre e esclarecida. A ideia \u00e9 garantir que o procedimento dos pesquisadores durante seus estudos resulte em reconhecimento cient\u00edfico baseado em princ\u00edpios \u00e9ticos. No Brasil, a resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade1 rege as quest\u00f5es ligadas \u00e0s pesquisas cient\u00edficas envolvendo pessoas com base nos seguintes pr\u00edncipios:</p> <ul> <li>Princ\u00edpio da autonomia: envolve o consentimento livre e esclarecido dos indiv\u00edduos e a prote\u00e7\u00e3o de grupos vulner\u00e1veis e legalmente incapazes, como menores de idade, alunos ou subordinados. Em pesquisas envolvendo seres humanos, \u00e9 importante trat\u00e1-los com dignidade, respeit\u00e1-los em sua autonomia e defend\u00ea-los em sua vulnerabilidade.</li> <li>Princ\u00edpio da benefic\u00eancia: requer uma pondera\u00e7\u00e3o cuidadosa entre riscos e benef\u00edcios, tanto presentes quanto potenciais, individuais ou coletivos. \u00c9 necess\u00e1rio comprometer-se com o m\u00e1ximo de benef\u00edcios e o m\u00ednimo de danos e riscos. Esses danos podem ocorrer em v\u00e1rias dimens\u00f5es da vida humana, como f\u00edsica, ps\u00edquica, moral, intelectual, social, cultural ou espiritual, tanto durante a pesquisa quanto ap\u00f3s ela.</li> <li>Princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia: busca garantir que danos previs\u00edveis relacionados \u00e0 pesquisa sejam evitados, tanto imediatos quanto tardios.</li> <li>Princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade: est\u00e1 relacionado \u00e0 relev\u00e2ncia social da pesquisa, buscando vantagens significativas para os participantes e minimiza\u00e7\u00e3o do \u00f4nus para aqueles que s\u00e3o vulner\u00e1veis. \u00c9 importante garantir a igual considera\u00e7\u00e3o dos interesses envolvidos em todas as etapas da pesquisa.</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#termo-de-consentimento","title":"Termo de Consentimento","text":"<p>Os Termos de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) t\u00eam como objetivo fornecer informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre uma pesquisa para as pessoas que v\u00e3o participar dela. Essas informa\u00e7\u00f5es incluem os riscos e benef\u00edcios envolvidos, de modo que as pessoas possam tomar uma decis\u00e3o informada sobre se querem ou n\u00e3o participar. O TCLE \u00e9 importante porque permite que as pessoas tomem uma decis\u00e3o livre e consciente sobre sua participa\u00e7\u00e3o na pesquisa. Al\u00e9m disso, em caso de uma grava\u00e7\u00e3o, a permiss\u00e3o para o uso de tal grava\u00e7\u00e3o, o que inclui a voz e/ou imagem da pessoal, ser\u00e1 refor\u00e7ada pelo pesquisador. Nessa disciplina, quando se trata de pesquisas envolvendo pessoas, o grupo utiliza deste template de termo de uso quando necess\u00e1rio:</p> <p></p> <p>Ol\u00e1, somos uma equipe de um projeto acad\u00eamico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador do curso de Engenharia de Software da Universidade de Bras\u00edlia. Nosso objetivo \u00e9 avaliar o site Bilheteria Digital, que \u00e9 um site de venda de ingressos para eventos. Estamos atualmente em uma etapa espec\u00edfica do projeto que consiste em [DESCRI\u00c7\u00c3O DA ETAPA]. Para isso, estamos conduzindo uma s\u00e9rie de pesquisas e gostar\u00edamos de solicitar o seu consentimento para participar de uma atividade [DESCRI\u00c7\u00c3O DA ATIVIDADE] com dura\u00e7\u00e3o de aproximadamente [TEMPO DE DURA\u00c7\u00c3O]. \u00c9 importante que voc\u00ea saiba algumas informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa:</p> <ul> <li>Nosso compromisso \u00e9 divulgar os resultados de nossas pesquisas para o cliente.</li> <li>Sua participa\u00e7\u00e3o na atividade \u00e9 volunt\u00e1ria, ou seja, depende da sua escolha.</li> <li>A atividade pode ser interrompida a qualquer momento, de acordo com a sua vontade e disponibilidade.</li> <li>Ser\u00e1 necess\u00e1rio gravar a atividade, e as grava\u00e7\u00f5es ser\u00e3o utilizadas para an\u00e1lise e melhoria do site.</li> <li>Os dados coletados s\u00e3o estritamente para fins de an\u00e1lise e melhoria do site.</li> </ul> <p>Se voc\u00ea concorda com as condi\u00e7\u00f5es acima e est\u00e1 disposto(a) a participar como colaborador, por favor, nos d\u00ea o seu consentimento. Caso voc\u00ea seja menor de idade, precisamos da permiss\u00e3o de seu respons\u00e1vel legal.</p> <p>(\u2003) Sim (\u2003) N\u00e3o</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012, que trata de pesquisas em seres humanos e atualiza a resolu\u00e7\u00e3o 196. Bras\u00edlia, DF: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;https://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf&gt;. Acesso em: 06/05/2023.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Aspectos \u00c9ticos Lichess. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/&gt;. Acesso em 06 de maio de 2023.</p> <p>PUC-PR.\u00a0Comit\u00ea de \u00c9tica e Pesquisa \u2013 CEP. Paran\u00e1, 2017. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.pucpr.br/estudante/graduacao/iniciacao-cientifica/cep/&gt;. Acesso em: 06/05/2023.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina da p\u00e1gina de aspectos \u00e9ticos. Douglas Alves e Arthur de Melo Matheus Henrique"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A constru\u00e7\u00e3o primordial de um cen\u00e1rio de an\u00e1lise envolve o desenvolvimento de uma hist\u00f3ria sobre sujeitos praticando uma determinada atividade.1 Portanto, trata-se de uma narrativa textual ou representada visualmente por imagens \u2013 a qual possui um contexto apropriadamente detalhado. Um cen\u00e1rio tamb\u00e9m demonstra uma situa\u00e7\u00e3o de uso de uma aplica\u00e7\u00e3o, a qual envolve usu\u00e1rios, processos e dados relevantes.2 No caso, para a nossa disciplina, o objetivo primordial para a utiliza\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios visa \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio com o produto em quest\u00e3o, al\u00e9m de auxiliar no entendimento da atividade.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>Para todos os cen\u00e1rios feitos, precisa-se detalhar os elementos caracter\u00edsticos de um cen\u00e1rio. Esses s\u00e3o: contexto, ator(es), objetivos, planejamento, a\u00e7\u00f5es, eventos e avalia\u00e7\u00e3o.3 Os atores aqui utilizados ser\u00e3o as personas criadas para o projeto.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#cadastro-do-usuario","title":"Cadastro do usu\u00e1rio","text":"<p>Ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o de que o evento desejado possui vagas, um hor\u00e1rio vi\u00e1vel e um pre\u00e7o rent\u00e1vel; num outro dia, ap\u00f3s findar seu expediente e retornar \u00e0 sua resid\u00eancia por volta de 20 horas, Bruna Santos decide realizar o cadastro para finalmente realizar a compra do ingresso. Para tal atividade, ela precisou estar conectada \u00e0 Internet em seu laptop, o qual j\u00e1 estava ligado, e, para acessar o site, abriu o navegador Opera e pesquisou o site da Bilheteria Digital no Google. Ap\u00f3s isso, acessou a primeira op\u00e7\u00e3o da pesquisa. Na parte superior, havia a op\u00e7\u00e3o para cadastrar, mas, antes de conseguir clicar em tal, recebeu um aviso para compartilhar seu local com o site. O compartilhamento foi recusado, e Bruna prosseguiu e clicou no bot\u00e3o de Criar Cadastro. </p> <p>Para realizar o cadastro, foi necess\u00e1rio preencher os seguintes campos obrigat\u00f3rios: Nome Completo, Nacionalidade, CPF, Data de Nascimento, Celular/Telefone, E-mail, Confirmar E-mail, Senha, Confirmar Senha, CEP, Endere\u00e7o, Bairro, Estado e Cidade. Ao preencher o CEP, outros dados foram automaticamente preenchidos de forma correta e o CEP foi verificado e validado. Bruna tamb\u00e9m optou, durante o cadastro, por preencher os campos opcionais: Sexo em Dados Pessoais, e Complemento em Endere\u00e7o. Como ela lida com diversos tipos de pessoas, ficou incomodada com a op\u00e7\u00e3o de Sexo em vez de G\u00eanero. Al\u00e9m disso, todos os dados foram preenchidos sem consulta, dado que todos os campos s\u00e3o informa\u00e7\u00f5es comuns que Bruna consegue responder com informa\u00e7\u00f5es presentes em sua mem\u00f3ria. Por fim, clicou no bot\u00e3o final de Cadastrar, mas antes teve que verificar se era um ser humano por meio de um teste de reconhecimento de imagem, ap\u00f3s isso, o cadastro foi confirmado. A atividade como um todo durou cerca de 12 minutos e foi realizada sem interrup\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. ROSSON, M.B., CARROL, J.M. Usability engineering: scenario-based development of human-computer interaction. Morgan Kaufmann, 2002.</p> <p>2. COOPER, Alan. The Inmates Are Running the Asylum: Why High Tech Products Drive Us Crazy and How to Restore the Sanity (2nd Edition). Sams Publishing, 1999.</p> <p>3. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Cen\u00e1rios, feita a Introdu\u00e7\u00e3o e o Cen\u00e1rio de Cadastro. Arthur de Melo Douglas Alves"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-usuario/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No intuito de se conhecer melhor os usu\u00e1rios do aplicativo \u00e9 necess\u00e1rio elaborar um perfil gen\u00e9rico chamado de perfil de usu\u00e1rio. Segundo Barbosa e Silva, perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios cujos objetivos devem ser apoiados pelo sistema sendo projetado.1</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica utilizada para para tra\u00e7ar o perfil de usu\u00e1rio foi o Grupo de Foco e pesquisas feitas nas m\u00eddias sociais do aplicativo. Para aplicar essa t\u00e9cnica do grupo de foco foi necess\u00e1rio marcar uma reuni\u00e3o via Discord, realizada no dia 03/05/2023, das 20:00 \u00e0s 20:19. Os alunos Geovanna Maciel e Gabriel Campello ficaram respons\u00e1veis por executar o papel de moderadora e secret\u00e1rio, respectivamnete, como mostrado na tabela 1. Dois dos usu\u00e1rios n\u00e3o quiseram se identificar, no entanto suas respostas est\u00e3o elencadas a abaixo. A partir das respostadas obtidas tra\u00e7amos o perfil dos usu\u00e1rios do nosso site. A pesquisa nas m\u00eddias sociais foi a partir do Instagram e do Facebook, ali foi poss\u00edvel identificar as intera\u00e7\u00f5es e quais s\u00e3o os usu\u00e1rios que est\u00e3o envolvidos no uso do site. Foi uma pesquisa a parte do grupo de foco para podermos identificar quais usu\u00e1rios entrevistar.</p> <p> <p> Tabela 1 </p> Participante Fun\u00e7\u00e3o Geovanna Maciel Moderadora Gabriel Campello Secret\u00e1rio  Geovana Campeiro  Entrevistada  Usu\u00e1rio 2  Entrevistada  Usu\u00e1rio 3  Entrevistada <p>Fonte: Geovanna Maciel e Gabriel Campello</p> <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-usuario/#resultado-do-grupo-de-foco","title":"Resultado do Grupo de Foco","text":"<p>Os resultados do Grupo de Foco foram bem variados, levando em considera\u00e7\u00e3o a diferen\u00e7a tanto de idade quanto de ocupa\u00e7\u00e3o dos participantes. Tamb\u00e9m evidenciou-se as diferen\u00e7as do uso desse site conforme o perfil do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-usuario/#1-qual-sua-experiencia-no-uso-de-sites-de-compra-de-ingressos-online","title":"1 - Qual sua experi\u00eancia no uso de sites de compra de ingressos online?","text":"<p> Geovana Campeiro : Boa experi\u00eancia com sites de compra de ingressos online.</p> <p>Usu\u00e1rio 2 : Experiente com navega\u00e7\u00e3o web, mas prefere fazer compras f\u00edsicas dependendo da disponibilidade.</p> <p>Usu\u00e1rio 3 : Experiente, mas n\u00e3o costuma utilizar com frequ\u00eancia.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-usuario/#2-o-site-atinge-os-objetivos-para-o-qual-foi-planejado","title":"2 - O site atinge os objetivos para o qual foi planejado?","text":"<p> Geovana Campeiro : O site atende o usu\u00e1rio de forma eficiente, n\u00e3o tive problemas no processo de compra.</p> <p>Usu\u00e1rio 2 : Encontrei certa dificulade no uso do site. No momento da compra dos ingressos houve um cancelamento inesperado.</p> <p>Usu\u00e1rio 3 : O site at\u00e9 que atinge as expectativas, mas pode ser um pouco ineficiente as vezes.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-usuario/#3-encontrou-algum-problema-no-uso-do-site","title":"3 - Encontrou algum problema no uso do site?","text":"<p> Geovana Campeiro : Nenhum problema durante o uso.</p> <p>Usu\u00e1rio 2 : Como citei na pergunta anterior tive problema no processo de compra.</p> <p>Usu\u00e1rio 3 : N\u00e3o encontrei problema de uso em nenhuma etapa.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-usuario/#4-voce-usaria-esse-produtoservico-regularmente-por-que-ou-por-que-nao","title":"4 - Voc\u00ea usaria esse produto/servi\u00e7o regularmente? Por que ou por que n\u00e3o?","text":"<p> Geovana Campeiro : N\u00e3o somente quando a compra de ingressos de algum evento fosse exclusiva desse site.</p> <p>Usu\u00e1rio 2 : N\u00e3o, se tenho a possibilidade de comprar fisicamente um ingresso prefiro essa op\u00e7\u00e3o.</p> <p>Usu\u00e1rio 3 : Eu usaria o site, mas n\u00e3o de forma regular.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-usuario/#5-em-geral-como-voce-avaliaria-a-sua-experiencia-com-este-produtoservico-ha-algo-que-voce-mudaria-ou-melhoraria-se-pudesse","title":"5 - Em geral, como voc\u00ea avaliaria a sua experi\u00eancia com este produto/servi\u00e7o? H\u00e1 algo que voc\u00ea mudaria ou melhoraria se pudesse?","text":"<p> Geovana Campeiro : Minha experiencia foi normal, n\u00e3o gosto muito da interface do site, acho ela muito carregada.</p> <p>Usu\u00e1rio 2 : Minha experi\u00eancia n\u00e3o foi muito boa, gostaria que o aplicativo fosse mais explicativo em momentos que ocerre algum erro.</p> <p>Usu\u00e1rio 3 : Durante o uso tudo ocorreu bem, acredito que o site poderia receber algumas funcionalidades a mais.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-usuario/#6-quais-sao-as-principais-tarefas-que-voce-realiza-ao-usar-este-produtoservico-ha-alguma-tarefa-que-voce-ache-dificil-ou-frustrante","title":"6 - Quais s\u00e3o as principais tarefas que voc\u00ea realiza ao usar este produto/servi\u00e7o? H\u00e1 alguma tarefa que voc\u00ea ache dif\u00edcil ou frustrante?","text":"<p> Geovana Campeiro : Compra de ingressos. N\u00e3o.</p> <p>Usu\u00e1rio 2 : Eu pesquiso os eventos antes de comprar. O processo de compra dentro do aplicativo.</p> <p>Usu\u00e1rio 3 : N\u00e3o tive dificulades. Uso o site s\u00f3 para comprar ingressos.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-usuario/#perfil-dos-usuarios-entrevistados","title":"Perfil dos usu\u00e1rios entrevistados","text":"<p> Geovana Campeiro : OCUPA\u00c7\u00c3O - Professora / IDADE - 20 / SEXO - Feminino</p> <p>Usu\u00e1rio 2 : OCUPA\u00c7\u00c3O - Servidora P\u00fablica / IDADE - 56 / SEXO - Feminino</p> <p>Usu\u00e1rio 3 : OCUPA\u00c7\u00c3O - Estudante / IDADE - 21 / SEXO - Masculino</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-usuario/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Levando com conta os dados levantados a partir das respostas do usu\u00e1rios no grupo de foco e com uma pesquisa feita nas m\u00eddias sociais do Bilheteria Digital, foi poss\u00edvel concluir que o perfil de usu\u00e1rio se baseia num grupo majoritariamente jovem e feminino, com faixa et\u00e1ria de 20 aos 35 anos, em que sua maioria tem experi\u00eancia com compras online e compram frequentemente.</p> <p>Tamb\u00e9m foi poss\u00edvel inferir que a atitude dos usu\u00e1rios \u00e9 de gostar de tecnologia, n\u00e3o h\u00e1 uma avers\u00e3o a ela, as reclama\u00e7\u00f5es acerca do uso do site s\u00e3o por conta de problemas com o fornecedor do evento ou tr\u00e2mites de pagamento e transfer\u00eancia de ingresso, mas nada que envolva a tecnologia e sim problemas com a gest\u00e3o do site. Suas tarefas principais s\u00e3o de compra de ingresso e uma secund\u00e1ria seria a busca de eventos. De forma mais resumida podemos classificar assim:</p> <ul> <li>G\u00eanero: Em sua maioria feminino.</li> <li>Idade: Entre 20 e 35 anos.</li> <li>Experi\u00eancia: Experiente.</li> <li>Atitudes: Tecn\u00f3filos.</li> <li>Tarefas prim\u00e1rias: Compra e consulta.</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-usuario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Perfil de Usu\u00e1rio. Geovanna Maciel e Gabriel Campello Matheus Henrique e Rafael Ferreira"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Personas s\u00e3o personagens fict\u00edcias criadas para representar os usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o. Elas devem possuir caracter\u00edsticas que sumarizam bem os usu\u00e1rios \u201ct\u00edpicos\u201d, mas que sejam espec\u00edficas para torn\u00e1-las ferramentas de design e comunica\u00e7\u00e3o eficientes.1 No contexto desse trabalho, elas ser\u00e3o utilizadas para melhor compreender como as funcionalidades do sistema interagem com as demandas dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As personas foram criadas a partir do perfil de usu\u00e1rio elaborado. No total, o elenco \u00e9 composto por quatro personas, 2 prim\u00e1rias, 1 secund\u00e1ria e uma antipersona. Essa quantidade foi escolhida, pois representa de maneira razo\u00e1vel a popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do sistema.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#elenco","title":"Elenco","text":"<p>As tabelas de 1 a 4 apresentam o elenco de personas, as quais possuem as fotos explicitadas nas figuras de 1 a 4.</p> <p> <p>Tabela 1 - Persona Prim\u00e1ria Rebeca Hellen.</p> <p>Figura 1- Persona Prim\u00e1ria Rebeca Hellen</p>Fonte: Elaborada por Matheus Henrique (2023).1 Status: Persona Prim\u00e1ria. Nome: Rebeca Hellen G\u00eanero: Feminino. Idade: 25 anos. Profiss\u00e3o: Agr\u00f4noma. Escolaridade: Gradua\u00e7\u00e3o em Agronomia. Estado Civil: Solteira. Relacionamento: Relacionamento: Familiares, amigos da inf\u00e2ncia, Bento que \u00e9 dono da fazenda que trabalha e Heleno, tamb\u00e9m agr\u00f4nomo e colega de trabalho. Tarefas: Acordar cedo, vai para a fazenda escutando piseiro. Almo\u00e7a com os funcion\u00e1rios da fazenda escutando m\u00fasica. Passar o dia inteiro em contato com os amigos pelo WhatsApp e combinando de se encontrarem \u00e0 noite. Durante a noite, vai com os amigos para um barzinho. Habilidades e Experi\u00eancias: Especialista no plantio de oleaginosas. Iniciante na produ\u00e7\u00e3o agroflorestal. Dan\u00e7a forr\u00f3 desde os 10 anos de idade. Objetivo: Fazer uma especializa\u00e7\u00e3o em sistemas agroflorestais, manter se atualizada sobre as novas tecnologias que surgem no mercado de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Al\u00e9m disso, como amante da vida, Rebeca, pretende em um momento pr\u00f3ximo viajar pelo Brasil em um motorhome indo no m\u00e1ximo de eventos que encontrar pelo caminho, mas enquanto isso se mant\u00e9m entretida com shows e feiras pr\u00f3ximo ao local onde mora. Expectativa: Espera um sistema simples de usar, pois n\u00e3o pode perder muito tempo em sua vida bastante agitada. Requisitos: Deseja comprar ingressos, realizar busca por eventos de seu interesse compartilhando-os em suas redes sociais. <p>Fonte: Matheus Henrique.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 2 - Persona Secund\u00e1ria Maria Eduarda de Oliveira.</p> <p>Figura 2- Persona Secund\u00e1ria Maria Eduarda de Oliveira.</p>Fonte: Elaborada por Matheus Henrique (2023).2 Status: Persona Secund\u00e1ria. Nome: Maria Eduarda de Oliveira. G\u00eanero: Feminino. Idade: 31 anos. Profiss\u00e3o: M\u00e9dica Veterin\u00e1ria. Escolaridade: P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Cl\u00ednica Cir\u00fargica Veterin\u00e1ria. Estado Civil: Solteira. Relacionamento: Funcion\u00e1rios da cl\u00ednica que trabalha, amigos, familiares e o seu namorado Carlos. Tarefas: A rotina de Maria \u00e9 muito organizada. Sai de casa \u00e0s 09:00 horas para ir trabalhar, ficando no trabalho at\u00e9 \u00e0s 18:00 horas. Ao voltar do trabalho, realiza por cerca de uma hora uma caminhada com seu poodle Fifo. Ap\u00f3s essa caminhada, prepara o jantar com Carlos finalizando o dia. Semanalmente, Maria substitui um jantar com Carlos por um evento com os amigos. Habilidades e Experi\u00eancias: Conhecimento em cirurgia veterin\u00e1ria. Possui alta capacidade anal\u00edtica e estabilidade emocional, \u00e9 bastante comunicativa praticando nos fins de semanas yoga com seus amigos. Realiza diariamente an\u00e1lise de imagens de radiografias. Objetivo: Maria pretende se casar com seu noivo Carlos no fim do ano. Criar sua pr\u00f3pria cl\u00ednica veterin\u00e1ria. Ir ao menos em um show por m\u00eas. Expectativa: Acredita que o site apresenta de forma minimalista as informa\u00e7\u00f5es e que seja de f\u00e1cil uso. Espera ainda, que possa visualizar eventos de interesse que sejam pr\u00f3ximos de onde mora. Requisitos: Visualizar eventos j\u00e1 conhecidos e comprar ingressos para eles. <p>Fonte: Matheus Henrique.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 3 - Persona Prim\u00e1ria Bruna Santos.</p> <p>Figura 3- Persona Prim\u00e1ria Bruna Santos.</p>Fonte: Elaborada por Rafael Ferreira (2023).3 Status: Persona Prim\u00e1ria. Nome: Bruna Santos. G\u00eanero: Feminino. Idade: 28 anos. Profiss\u00e3o: Empres\u00e1ria. Escolaridade: Graduada em Odontologia. Estado Civil: Solteira. Relacionamento: Bruna se relaciona com seus pacientes, equipe de apoio no consult\u00f3rio (como assistentes e recepcionistas), fornecedores de materiais odontol\u00f3gicos, assim como outros profissionais da \u00e1rea. Al\u00e9m disso, ela tem relacionamentos familiares importantes. Tarefas: Bruna acorda de manh\u00e3, toma caf\u00e9 da manh\u00e3, se arruma e vai para sua cl\u00ednica, onde trabalha at\u00e9 as 18h. Ao retornar para casa, ela se exercita na academia, toma banho, janta e depois dedica tempo ao trabalho de marketing de sua cl\u00ednica e de sua profiss\u00e3o. Habilidades e Experi\u00eancias: Bruna possui um conhecimento t\u00e9cnico avan\u00e7ado em odontologia e \u00e9 propriet\u00e1ria de sua pr\u00f3pria cl\u00ednica, onde atua como profissional da \u00e1rea. Objetivo: Como uma empres\u00e1ria odontol\u00f3gica, Bruna se preocupa com a imagem que sua cl\u00ednica transmite aos pacientes, tanto nas redes sociais quanto em eventos p\u00fablicos. Ela entende que seu trabalho \u00e9 uma forma de divulgar seu profissionalismo como dentista. Bruna est\u00e1 sempre atualizada sobre os eventos que est\u00e3o ocorrendo no momento e valoriza a apar\u00eancia que ela e sua cl\u00ednica projetam para os outros. Expectativa: Bruna espera que seu trabalho como uma profissional de destaque seja reconhecido, e que sua cl\u00ednica atraia cada vez mais clientes por meio da excel\u00eancia de seus servi\u00e7os. Como os pacientes s\u00e3o o resultado de seu esfor\u00e7o, ela busca estar sempre informada sobre eventos, seja para sua pr\u00f3pria participa\u00e7\u00e3o e crescimento pessoal, ou para compartilhar com seus clientes, incentivando-os a marcarem a cl\u00ednica nas redes sociais e impulsionando seu crescimento empresarial na \u00e1rea de marketing. Requisitos: \"Como profissional, meu objetivo \u00e9 realizar um excelente trabalho. Al\u00e9m de melhorar a vida dos pacientes, quero divulgar meu trabalho, demonstrando que sou uma profissional de excel\u00eancia por meio dos resultados do meu servi\u00e7o. Por isso, estou sempre atualizada sobre os eventos que ocorrem na regi\u00e3o, incentivando meus clientes a participarem e divulgarem meu trabalho, ou at\u00e9 mesmo participando eu mesma.\" <p>Fonte: Rafael Ferreira.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 4 - Antipersona Jonas Mendes.</p> <p>Figura 4- Antipersona Jonas Mendes.</p>Fonte: Elaborada por Rafael Ferreira (2023).4 Status: Antipersona. Nome: Jonas Mendes. G\u00eanero: Masculino. Idade: 25 anos. Profiss\u00e3o: Gerente de Marketing. Escolaridade: Graduado em Marketing Digital. Estado Civil: Solteiro. Relacionamento: Equipe de marketing, fornecedores de produtos tecnol\u00f3gicos, amigos e familiares. Tarefas: Ir ao escrit\u00f3rio da empresa pela manh\u00e3, almo\u00e7ar com colegas de trabalho, finalizar o trabalho \u00e0 tarde e relaxar em casa \u00e0 noite, assistindo filmes ou s\u00e9ries, lendo livros ou encontrando amigos. Habilidades e Experi\u00eancias: Graduado em Marketing, realizou cursos adicionais em tecnologia e inova\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia em marketing digital, habilidades anal\u00edticas avan\u00e7adas, fluente em ingl\u00eas. Objetivo: Manter-se atualizado com as \u00faltimas tend\u00eancias e avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, encontrar solu\u00e7\u00f5es que otimizem suas atividades de trabalho, realizar compras de produtos digitais de alta qualidade e entender as tend\u00eancias de divulga\u00e7\u00e3o de eventos. Expectativa: Identificar estrat\u00e9gias de mercado de forma f\u00e1cil, fornecendo insights sobre as tend\u00eancias atuais. Organizar as informa\u00e7\u00f5es em pain\u00e9is personalizados para visualizar m\u00e9tricas-chave e identificar padr\u00f5es relevantes para aprimorar as estrat\u00e9gias de marketing. Requisitos: \"Preciso de um local onde possa encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre engajamento de eventos. Isso me ajudar\u00e1 a tomar decis\u00f5es estrat\u00e9gicas embasadas no meu trabalho de marketing.\" <p>Fonte: Rafael Ferreira.</p> <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ROCHA, Lucas Lopes. Perfil do Usu\u00e1rio. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Skoob/analise-de-requisitos/personas/&gt;. Acesso em: 06 maio 2023.</p> <p>VAS, Jo\u00e3o Lucas. Personas. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-SimplesNacional/Tarefas/personas/&gt;. Acesso em: 02 maio 2023.</p> <p>MACHADO, M. et al. Personas. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-Lichess/elicitacao/personas/&gt;. Acesso em: 03 maio 2023.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Matheus Henrique Rafael Ferreira <code>1.1</code> 06/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o da persona Maria Eduarda de Oliveira. Matheus Henrique Rafael Ferreira <code>1.2</code> 07/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o da persona Rebeca Hellen. Matheus Henrique Rafael Ferreira <code>1.3</code> 07/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o da persona Bruna e da Antipersona Jonas. Rafael Ferreira Matheus Henrique <ol> <li> <p>Imagem gerada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/pt. Acesso em: 07 de maio de 2023.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Imagem gerada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/pt. Acesso em: 06 de maio de 2023.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Imagem gerada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/pt. Acesso em: 07 de maio de 2023.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Imagem gerada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/pt. Acesso em: 07 de maio de 2023.\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/goms/","title":"GOMS (Goals, Operators, Methods and Selection Rules)","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/goms/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo GOMS (Goals, Operators, Methods, Selection Rules) \u00e9 uma abordagem de an\u00e1lise de tarefas que visa descrever as etapas que um usu\u00e1rio segue para realizar uma tarefa em um sistema. O GOMS \u00e9 baseado em um conjunto de regras que descrevem como as metas do usu\u00e1rio s\u00e3o alcan\u00e7adas por meio da sele\u00e7\u00e3o de operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o. O m\u00e9todo \u00e9 \u00fatil para avaliar a efici\u00eancia e usabilidade de interfaces de usu\u00e1rio e sistemas, al\u00e9m de ajudar na identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis problemas e \u00e1reas de melhoria. As tarefas s\u00e3o descritas em:</p> <ul> <li>Objetivos: representam as metas que o usu\u00e1rio deseja alcan\u00e7ar por meio do uso do sistema.</li> <li>Operadores: s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es cognitivas ou f\u00edsicas que o sistema permite que o usu\u00e1rio execute, como inserir dados via teclado, selecionar op\u00e7\u00f5es em menus ou clicar em bot\u00f5es.</li> <li>M\u00e9todos: s\u00e3o sequ\u00eancias estabelecidas de sub-objetivos e operadores que permitem que o usu\u00e1rio atinja um objetivo maior.</li> <li>Regras de sele\u00e7\u00e3o: s\u00e3o utilizadas para decidir qual m\u00e9todo usar em uma determinada situa\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/goms/#motivo-da-escolha","title":"Motivo da escolha","text":"<p>Dentre os modelos de an\u00e1lise de tarefas ofertados na disciplina, escolhemos o CNM-GOMS porque \u00e9 frequentemente usado para prever o desempenho de v\u00e1rias tarefas. O que significa que podemos identificar ponto espec\u00edficos em que os usu\u00e1rios podem se confundir ou cometer erros, desta forma podemos traba\u00e7har para corrigi-los. Al\u00e9m de ser uma compreens\u00e3o s\u00f3lida da cogni\u00e7\u00e3o humana, \u00e9 detalhado e permite a identifica\u00e7\u00e3o de problemas espec\u00edficos e \u00e9 uma t\u00e9cnica comprovada e estabelecida na \u00e1rea de design de intera\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/goms/#analise-de-tarefas","title":"An\u00e1lise de tarefas:","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/goms/#comprar-ingresso","title":"Comprar Ingresso","text":"<pre><code>GOAL 0: Adquirir um ingressos\n    GOAL 1: Acessar o site de venda de ingresso\n        OP 1.1: Guiar o mouse ao navegador\n        OP 1.2: Guiar o mouse para a barra de busca\n        OP 1.3: Digitar o endere\u00e7o do site\n        OP 1.4: Pressionar o enter e ir ao site\n    GOAL 2: Selecionar o evento\n        OP 2.1: Perceber a informa\u00e7\u00e3o visual do evento\n        OP 2.2: Selecionar o evento desejado\n    GOAL 3: Selecionar o tipo de ingresso\n        (Sel. Rule: O evento n\u00e3o disponibiliza asssento)\n            OP 3.1: Selecionar o tipo de ingresso\n            OP 3.2: Passar o mouse no bot\u00e3o de compra\n            OP 3.3: Clicar no bot\u00e3o de compra\n    GOAL 4: Realizar pagamento\n        OP 4.1: Preencher as informa\u00e7\u00f5es de pagamento\n        OP 4.2: Clicar na confirma\u00e7\u00e3o de compra\n    GOAL 5: Receber confirma\u00e7\u00e3o de compra\n        (Sel. Rule: O sistema deve confirmar a compra e fornecer um recibo ou comprovante para o usu\u00e1rio.)\n            OP 5.1: Receber a confirma\u00e7\u00e3o no e-mail de cadastro\n</code></pre>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/goms/#busca-de-ingresso","title":"Busca de ingresso","text":"<pre><code>GOAL 0: Encontrar um evento\n    GOAL 1: Acessar o site de venda de ingresso\n        OP 1.1: Guiar o mouse ao navegador\n        OP 1.2: Guiar o mouse para a barra de busca\n        OP 1.3: Digitar o endere\u00e7o do site\n        OP 1.4: Pressionar o enter e ir ao site\n    GOAL 2: Procurar o evento desejado\n        OP 2.1: Guiar o mouse para a caixa de busca\n        OP 2.2: Clicar na caixa de busca\n        OP 2.3: Digitar o nome do evento\n    GOAL 3: Acessar o evento pesquisado\n        (Sel. Rule: O evento pesquisado est\u00e1 dispon\u00edvel.)\n            OP 3.1: Guiar o mouse ao evento\n            OP 3.2: Clicar no evento pesquisado\n</code></pre>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/goms/#acessar-aba-central-de-ajuda","title":"Acessar aba Central de Ajuda","text":"<pre><code>GOAL 0: Encontrar a aba de suporte ao cliente\n    GOAL 1: Acessar o site da palataforma\n        OP 1.1: Guiar o mouse ao navegador\n        OP 1.2: Guiar o mouse para a barra de busca\n        OP 1.3: Digitar o endere\u00e7o do site\n        OP 1.4: Pressionar o enter e ir ao site\n    GOAL 2: Acessa a \u00e1rea de Central de Ajuda\n        OP 2.1: Guiar o mouse para a aba de suporte\n        OP 2.2: Pressionar a tecla\n    GOAL 3: Acessar a aba Central de Ajuda\n        OP 3.1: Guiar o mouse para a op\u00e7\u00e3o de ajuda desejada\n        OP 3.2: Clicar na op\u00e7\u00e3o\n</code></pre>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/goms/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>An\u00e1lise de tarefas. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/&gt;. Acesso em 06 de abril de 2023.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/goms/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Processo de Design. Douglas Alves e Geovanna Maciel Arthur de Melo <code>1.1</code> 07/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do modelo GOMS. Geovanna Maciel Arthur de Melo"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/hta/","title":"An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/hta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA) \u00e9 um m\u00e9todo de an\u00e1lise de tarefas que visa representar e decompor uma tarefa complexa em uma hierarquia de objetivos, subobjetivos e opera\u00e7\u00f5es, a fim de facilitar a compreens\u00e3o de como um usu\u00e1rio realiza uma tarefa e permitir que sejam identificados pontos problem\u00e1ticos e de melhoria. A HTA \u00e9 amplamente utilizada em diversos contextos, como no desenvolvimento de produtos, servi\u00e7os e na melhoria de processos. Ela pode ser representada por uma tabela, ou por um diagrama, com a nota\u00e7\u00e3o conforme a figura 1.</p> <p><p>Figura 1 - Nota\u00e7\u00e3o diagrama HTA.</p></p> <p> </p> <p><p>Fonte: Douglas Alves e Geovanna Maciel.</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/hta/#analise-de-tarefas","title":"An\u00e1lise de tarefas:","text":"<p>No que diz respeito as tarefas para an\u00e1lise com o m\u00e9todo HTA, foram escolhidas o acesso ao meu painel e o compartilhamento de eventos, conforme explicitado nas figuras 2 e 3 e nas tabelas 1 e 2.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/hta/#visualizar-meus-pedidos","title":"Visualizar meus pedidos","text":"<p><p>Figura 2 - Diagrama HTA de visualiza\u00e7\u00e3o de pedidos.</p></p> <p> </p> <p><p>Fonte: Douglas Alves e Geovanna Maciel.</p></p> <p><p>Tabela 1 - Tabela HTA de visualiza\u00e7\u00e3o de pedidos.</p></p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0.Visualizar meus pedidos 1.Cadastrar perfil input: dados de cadastro.feedback: usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina de confirma\u00e7\u00e3o de email. plano: confirmar conta e depois fazer login. 1.1.Confirmar conta feedback: ap\u00f3s confirmar o email o usu\u00e1rio \u00e9 liberado para fazer login. 1.2.Fazer login input: dados de login.feedback: usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina de meu painel. plano: abrir \u00e1rea de meus pedidos. 2.Abrir \u00e1rea de meus pedidos input: apertar no bot\u00e3o \"meus pedidos\".feedback: usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina de meus pedidos. <p><p>Fonte: Douglas Alves e Geovanna Maciel.</p> </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/hta/#compartilhar-evento-nas-redes-sociais","title":"Compartilhar evento nas redes sociais","text":"<p><p>Figura 3 - Diagrama HTA de compartilhamento de eventos.</p></p> <p> </p> <p><p>Fonte: Douglas Alves e Geovanna Maciel.</p></p> <p><p>Tabela 2 - Tabela HTA de compartilhamento de eventos.</p></p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Compartilhar evento nas redes sociais 1. Buscar evento input: entrar na p\u00e1gina inicial do site .feedback: lista de eventos dispon\u00edveis. plano: encontrar evento na tela inicial ou bsucar na barra de pesquisas 1.1 Encontrar evento na tela inicial feedback: ap\u00f3s rolagem da tela h\u00e1 a visualiza\u00e7\u00e3o do evento. 1.2 Buscar evento na barra de pesquisas input: nome do evento.feedback: abertura de tela com resultados. 2. Acessar evento input: clique no \u00edcone do evento.feedback: usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina da compra de ingresso do evento selecionado. 2.1 Apertar no evento escolhido 3. Compartilhar evento input: apertar no bot\u00e3o da rede social em que o evento ser\u00e1 compartilhado\".feedback: usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina da rede social escolhida. 3.1 Selecionar a rede social para compartilha <p><p>Fonte: Douglas Alves e Geovanna Maciel.</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/hta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>An\u00e1lise de tarefas. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-SimplesNacional/&gt;. Acesso em 06 de abril de 2023.   </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/hta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Processo de Design. Douglas Alves e Geovanna Maciel Arthur de Melo <code>1.1</code> 07/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de duas tarefas. Douglas Alves e Geovanna Maciel Arthur de Melo"},{"location":"apresentacao/apresentacao1/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1","text":""},{"location":"apresentacao/apresentacao1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo dessa p\u00e1gina \u00e9 armazenar o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o da Primeira Entrega. Se n\u00e3o for poss\u00edvel acessar o v\u00eddeo pela pr\u00f3pria p\u00e1gina, clique no link correspondente.</p>"},{"location":"apresentacao/apresentacao1/#apresentacao-01","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 01","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p><p>Fonte: Autores.</p></p> <p>Nesta apresenta\u00e7\u00e3o, demonstrou-se o que foi foi realizado para a primeira entrega da disciplina, a qual foi planejada sob os crit\u00e9rios estabelecidos no plano de ensino disponibilizado pelo professor. Estes crit\u00e9rios est\u00e3o explicitados na Tabela 1 a seguir:</p> <p><p>Tabela 1: Crit\u00e9rios para a Entrega 1</p></p> A git page possui? Sim/N\u00e3o/Incompleto 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 3 - A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? Sim 4 - O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados? Sim 5 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? Sim 6 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? Sim 7 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? Sim 8 \u2013 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos, por exemplo das \u201cFerramentas\u201d? Sim 9 - Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? Sim 10 - O cronograma do planejamento do projeto apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? Sim 11 - O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade? Sim 12 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). Sim 13 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 14 \u2013 Os artefatos: planejamento do projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, ferramentas do projeto, processo de design, cronograma das atividades? Sim 15 \u2013 A justificativa da escolha do Processo de Design? Sim <p><p>Fonte: Plano de Ensino da disciplina de IHC</p></p>"},{"location":"apresentacao/apresentacao1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 23/04/2023 Documenta\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Arthur de Melo Douglas Alves"},{"location":"apresentacao/apresentacao2/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2","text":""},{"location":"apresentacao/apresentacao2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo dessa p\u00e1gina \u00e9 armazenar o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o da Segunda Entrega. Se n\u00e3o for poss\u00edvel acessar o v\u00eddeo pela pr\u00f3pria p\u00e1gina, clique no link correspondente.</p>"},{"location":"apresentacao/apresentacao2/#apresentacao-02","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 02","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p><p>Fonte: Autores.</p></p> <p>Nesta apresenta\u00e7\u00e3o, demonstrou-se o que foi foi realizado para a segunda entrega da disciplina, a qual foi planejada sob os crit\u00e9rios estabelecidos no plano de ensino disponibilizado pelo professor. Estes crit\u00e9rios est\u00e3o explicitados na Tabela 1 a seguir:</p> <p><p>Tabela 1: Crit\u00e9rios para a Entrega 2</p></p> A git page possui? Sim/N\u00e3o/Incompleto 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 3 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube; Sim 4 - Considera aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas? Sim 5 - O perfil do usu\u00e1rio? Sim 6 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? Sim 7 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? Sim 8 \u2013 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos, por exemplo das \u201cFerramentas\u201d? Sim 9 - O perfil do usu\u00e1rio segue os atributos de (Hackos e Redish, 1998; Courage e Baxter, 2005)? Incompleto 11 - O perfil do usu\u00e1rio define os grupos de atributos apresentados no cap\u00edtulo 8 - Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema? Sim 12 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). Sim 13 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 14 \u2013 Os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade)? Sim 15 \u2013 Que solicitar\u00e1 a permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem de qualquer pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? Sim 16 \u2013 Foram utilizadas no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para coletar dados e levantar os requisitos dos usu\u00e1rios (quanto mais melhor)? Grupo de foco e entrevista 17 \u2013 Cada persona possui: identidade: nome e sobrenome; idade e dados demogr\u00e1ficos; foto; status: prim\u00e1ria, secund\u00e1ria\u2026; objetivos: quais s\u00e3o os objetivos desta persona? habilidades: especialidade, educa\u00e7\u00e3o, treinamento; tarefas: em linhas gerais, quais as tarefas b\u00e1sicas ou cr\u00edticas que a persona realiza? relacionamentos: entender com quem a persona se relaciona; requisitos: de que a persona precisa? expectativas: como a persona acredita que o produto funciona? Como ela organiza as informa\u00e7\u00f5es no seu dom\u00ednio de trabalho? Sim 18 - As personas foram criadas baseadas nos dados do perfil do usu\u00e1rio? Sim 19 \u2013 O elenco de personas? A raz\u00e3o da quantidade de personas \u00e9 justificada? Sim 20 \u2013 A An\u00e1lise de tarefas? Sim 20 \u2013 O termo de consentimento livre e esclarecido dos participantes? Sim 22 \u2013 Utilizaram alguma t\u00e9cnica para especificar as tarefas? Sim 23 \u2013 Ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? Sim, HTA e CMN GOMS <p><p>Fonte: Plano de Ensino da disciplina de IHC</p></p>"},{"location":"apresentacao/apresentacao2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 07/05/2023 Documenta\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Arthur de Melo Douglas Alves"},{"location":"atas/IHC_Ata_01/","title":"Ata de reuni\u00e3o Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador - Grupo 01","text":"<p>Data: 01/04/2023 Hor\u00e1rio: 11:30 \u00e0s 12:00h Local: Online via Meet</p>"},{"location":"atas/IHC_Ata_01/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Arthur Grand\u00e3o</li> <li> Douglas Alves</li> <li> Gabriel Campello</li> <li> Geovanna Maciel</li> <li> Matheus Henrique</li> <li> Rafael Ferreira</li> </ul>"},{"location":"atas/IHC_Ata_01/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Hor\u00e1rios de reuni\u00e3o semanal do grupo.</li> <li>Divis\u00e3o de tarefas para elabora\u00e7\u00e3o do cronograma.</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado dos grupos anteriores.</li> </ul>"},{"location":"atas/IHC_Ata_01/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>Reuni\u00f5es semanais ser\u00e3o s\u00e1bado \u00e0s 10h.</li> <li>Geovanna e Gabriel ficar\u00e3o respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o do cronograma.</li> <li>Todos os integrantes do grupo dever\u00e3o enviar sugest\u00f5es de aplicativos com argumentos.</li> <li>Douglas e Rafael ficar\u00e3o respons\u00e1veis pela an\u00e1lise dos aplicativos enviados pelos outros integrantes do grupo.</li> <li>Matheus e Arthur ficar\u00e3o respons\u00e1veis por olhar projetos anteriores e encontrar sugest\u00f5es de ferramentas e metodologias para utiliza\u00e7\u00e3o no decorrer do projeto.</li> </ul>"},{"location":"atas/IHC_Ata_01/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o:","text":"<p>Info</p> <p>A primeira reuni\u00e3o foi realizada por meio do Google Meets, no entanto, n\u00e3o foi gravada.</p>"},{"location":"atas/IHC_Ata_01/#proxima-reuniao-09042023-as-10h","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o 09/04/2023 \u00e0s 10h","text":""},{"location":"atas/IHC_Ata_01/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o. Douglas Alves Todos <code>1.1</code> 22/04/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o do visual. Matheus Henrique Rafael Ferreira"},{"location":"atas/IHC_Ata_02/","title":"Ata de reuni\u00e3o Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador - Grupo 01","text":"<p>Data: 09/04/2023 Hor\u00e1rio: 10:00 \u00e0s 10:30h Local: Online via Teams</p>"},{"location":"atas/IHC_Ata_02/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Arthur Grand\u00e3o</li> <li> Douglas Alves</li> <li> Gabriel Campello</li> <li> Geovanna Maciel</li> <li> Matheus Henrique</li> <li> Rafael Ferreira</li> </ul>"},{"location":"atas/IHC_Ata_02/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Organiza\u00e7\u00e3o do Cronograma.</li> <li>A decis\u00e3o do site ser\u00e1 analisada durante a semana.</li> <li>Respons\u00e1vel pela Gitpages.</li> </ul>"},{"location":"atas/IHC_Ata_02/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>A escolha do site ser\u00e1 feita durante a semana pelo Douglas e Rafael.</li> <li>A estrutura\u00e7\u00e3o do Git Pages ser\u00e1 realizada pelo Douglas e Rafael.</li> <li>A organiza\u00e7\u00e3o do cronograma foi realizada pelo Gabriel e Geovanna.</li> </ul>"},{"location":"atas/IHC_Ata_02/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da segunda reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/IHC_Ata_02/#proxima-reuniao-15042023-as-10h","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o 15/04/2023 \u00e0s 10h","text":""},{"location":"atas/IHC_Ata_02/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o. Douglas Alves Todos <code>1.1</code> 22/04/2023 Corre\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo e padroniza\u00e7\u00e3o do visual. Matheus Henrique Gabriel Campello"},{"location":"atas/IHC_Ata_03/","title":"Ata de reuni\u00e3o Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador - Grupo 01","text":"<p>Data: 15/04/2023 Hor\u00e1rio: 11:00 \u00e0s 11:04h Local: Online via Teams</p>"},{"location":"atas/IHC_Ata_03/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Arthur de Melo</li> <li> Douglas Alves</li> <li> Gabriel Campello</li> <li> Geovanna Maciel</li> <li> Matheus Henrique</li> <li> Rafael Ferreira</li> </ul>"},{"location":"atas/IHC_Ata_03/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Criar o planejamento do site.</li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o da GitPages.</li> <li>Criar o Processo de Design do site.</li> <li>Finalizar o cronograma.</li> </ul>"},{"location":"atas/IHC_Ata_03/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>A cria\u00e7\u00e3o planejamento do site ser\u00e1 realizada pelo Arthur e Rafael.</li> <li>A implementa\u00e7\u00e3o da GitPages ser\u00e1 realizada pelo Douglas e Rafael.</li> <li>A cria\u00e7\u00e3o do processo de Design do site ser\u00e1 realizada pelo Douglas e Matheus.</li> <li>A finaliza\u00e7\u00e3o do cronograma ser\u00e1 realizada pelo Gabriel e Geovanna.</li> </ul>"},{"location":"atas/IHC_Ata_03/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da terceira reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/IHC_Ata_03/#proxima-reuniao-22042023-as-10h","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o 22/04/2023 \u00e0s 10h","text":""},{"location":"atas/IHC_Ata_03/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o. Rafael Ferreira Todos <code>1.1</code> 22/04/2023 Corre\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo e padroniza\u00e7\u00e3o do visual. Matheus Henrique Gabriel Campello"},{"location":"atas/IHC_Ata_04/","title":"Ata de reuni\u00e3o Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador - Grupo 01","text":"<p>Data: 22/04/2023 Hor\u00e1rio: 10:30 \u00e0s 11:30 Local: Online via Teams</p>"},{"location":"atas/IHC_Ata_04/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Arthur de Melo</li> <li> Douglas Alves</li> <li> Gabriel Campello</li> <li> Geovanna Maciel</li> <li> Matheus Henrique</li> <li> Rafael Ferreira</li> </ul>"},{"location":"atas/IHC_Ata_04/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Definir a motiva\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de escolha do site.</li> <li>Desenvolvimento do planejamento e avalia\u00e7\u00e3o do site.</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o do processo de design.</li> </ul>"},{"location":"atas/IHC_Ata_04/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>Motiva\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios para escolha do site: Rafael e Douglas.</li> <li>Realiza\u00e7\u00e3o do planejameneto e avalia\u00e7\u00e3o do site: Gabriel e Rafael.</li> <li>Processo de design: Matheus e Douglas.</li> </ul>"},{"location":"atas/IHC_Ata_04/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da quarta reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/IHC_Ata_04/#proxima-reuniao-29042023-as-10h","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o 29/04/2023 \u00e0s 10h","text":""},{"location":"atas/IHC_Ata_04/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 22/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o. Gabriel Campello Todos <code>1.1</code> 22/04/2023 Corre\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo e padroniza\u00e7\u00e3o do visual. Matheus Henrique Gabriel Campello <code>1.1</code> 23/04/2023 Corre\u00e7\u00e3o da data e adi\u00e7\u00e3o do link. Arthur de Melo Rafael Ferreira"},{"location":"atas/IHC_Ata_05/","title":"Ata de reuni\u00e3o Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador - Grupo 01","text":"<p>Data: 29/04/2023 Hor\u00e1rio: 10:15 \u00e0s 10:35 Local: Online via Teams</p>"},{"location":"atas/IHC_Ata_05/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Arthur de Melo</li> <li> Douglas Alves</li> <li> Gabriel Campello</li> <li> Geovanna Maciel</li> <li> Matheus Henrique</li> <li> Rafael Ferreira</li> </ul>"},{"location":"atas/IHC_Ata_05/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Discutir a necessidade de um novo question\u00e1rio para o perfil de usu\u00e1rio e divulga\u00e7\u00e3o de tal.</li> <li>Distribui\u00e7\u00e3o das tarefas e de suas respectivas revis\u00f5es no cronograma.</li> </ul>"},{"location":"atas/IHC_Ata_05/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>Padroniza\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias: Matheus Henrique.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o das issues com base no cronograma:    Perfil de usu\u00e1rio: Rafael Ferreira;    Personas: Gabriel Campello;    Execu\u00e7\u00e3o do documento: Geovanna Maciel;   Pesquisa sobre a \u00e9tica: Douglas Alves;   An\u00e1lise de tarefas: Arthur de Melo </li> </ul>"},{"location":"atas/IHC_Ata_05/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da quinta reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/IHC_Ata_05/#proxima-reuniao-06052023-as-10h","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o 06/05/2023 \u00e0s 10h","text":""},{"location":"atas/IHC_Ata_05/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 29/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o. Arthur de Melo Todos"},{"location":"atas/IHC_Ata_06/","title":"Ata de reuni\u00e3o Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador - Grupo 01","text":"<p>Data: 06/05/2023 Hor\u00e1rio: 09:37 \u00e0s 09:50 Local: Online via Teams</p>"},{"location":"atas/IHC_Ata_06/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Arthur de Melo</li> <li> Douglas Alves</li> <li> Gabriel Campello</li> <li> Geovanna Maciel</li> <li> Matheus Henrique</li> <li> Rafael Ferreira</li> </ul>"},{"location":"atas/IHC_Ata_06/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Acompanhamento da produ\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 2 e 3.</li> </ul>"},{"location":"atas/IHC_Ata_06/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>Os artefatos seguiram sendo finalizados de acordo com o cronograma.</li> </ul>"},{"location":"atas/IHC_Ata_06/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da sexta reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/IHC_Ata_06/#proxima-reuniao-13052023-as-10h","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o 13/05/2023 \u00e0s 10h","text":""},{"location":"atas/IHC_Ata_06/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o. Matheus Henrique Todos"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>O cronograma visa \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de todas as tarefas que dever\u00e3o ser realizadas no decorrer da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Portanto, as atividades foram classificadas quanto \u00e0s suas respectivas etapas nas quais devem ser realizadas. Os cronogramas executados sofrer\u00e3o atualiza\u00e7\u00f5es ao longo do tempo.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-1-planejamento-do-projeto","title":"Entrega 1 - Planejamento do Projeto","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 1, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da primeira entrega.</p> <p><p>Tabela 1 - Planejamento do Projeto</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Selecionar site In\u00edcio: 01/04 Fim: 08/04 Todos In\u00edcio: 09/04 Fim: 10/04 Rafael e Douglas Selecionar ferramentas do projeto In\u00edcio: 01/04 Fim: 08/04 Arthur e Matheus In\u00edcio: 09/04 Fim: 10/04 Geovanna Realiza\u00e7\u00e3o do cronograma In\u00edcio: 01/04 Fim: 08/04 Geovanna e Gabriel In\u00edcio: 10/04 Fim: 11/04 Matheus Processo de Design In\u00edcio: 15/04 Fim: 21/04 Douglas e Matheus In\u00edcio: 22/04 Fim: 22/04 Geovanna Documentar Equipe In\u00edcio: 28/03 Fim: 31/03 Gabriel In\u00edcio: 16/04 Fim: 16/04 Gabriel Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/04 Fim: 22/04 Todos In\u00edcio: 23/04 Fim: 23/04 Todos Implementar Git Page In\u00edcio: 10/04 Fim: 16/04 Rafael e Douglas In\u00edcio:  18/04 Fim: 20/04 Geovanna Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 24/04Fim: 24/04 Todos In\u00edcio: 25/04Fim: 25/04 Todos <p><p>Fonte: Geovanna Maciel e Gabriel Campello.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 2, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da primeira entrega.</p> <p><p>Tabela 2 - Planejamento do Projeto</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Selecionar site In\u00edcio: 01/04 Fim: 08/04 Todos In\u00edcio: 09/04 Fim: 10/04 Rafael e Douglas Selecionar ferramentas do projeto In\u00edcio: 01/04 Fim: 08/04 Arthur e Matheus In\u00edcio: 09/04 Fim: 10/04 Geovanna Realiza\u00e7\u00e3o do cronograma In\u00edcio: 01/04 Fim: 08/04 Geovanna e Gabriel In\u00edcio: 10/04 Fim: 11/04 Matheus Processo de Design In\u00edcio: 15/04 Fim: 22/04 Douglas, Matheus In\u00edcio: 23/04 Fim: 23/04 Geovanna Documentar Equipe In\u00edcio: 28/03 Fim: 31/03 Gabriel In\u00edcio: 16/04 Fim: 16/04 Gabriel Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/04 Fim: 22/04 Todos In\u00edcio: 23/04 Fim: 23/04 Todos Implementar Git Page In\u00edcio: 10/04 Fim: 16/04 Rafael e Douglas In\u00edcio:  18/04 Fim: 20/04 Geovanna Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 24/04Fim: 24/04 Todos In\u00edcio: 25/04Fim: 25/04 Todos <p><p>Fonte: Geovanna Maciel e Gabriel Campello.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-2-perfil-do-usuario","title":"Entrega 2 - Perfil do usu\u00e1rio","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_1","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 3, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da segunda entrega.</p> <p><p>Tabela 3 - Perfil do usu\u00e1rio</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Perfil do usu\u00e1rio In\u00edcio: 21/04Fim: 23/04 Geovanna In\u00edcio: 24/04Fim: 24/04 Douglas Personas In\u00edcio: 25/04Fim: 27/04 Rafael e Gabriel In\u00edcio: 28/04Fim: 29/04 Matheus Pesquisa sobre \u00e9tica In\u00edcio: 22/04Fim: 25/04 Matheus In\u00edcio: 26/04Fim: 26/04 Gabriel Execu\u00e7\u00e3o do documento In\u00edcio: 27/04Fim: 30/04 Arthur e Douglas In\u00edcio: 01/05Fim: 02/05 Geovanna An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 28/04Fim: 01/04 Geovanna e Douglas In\u00edcio: 02/04Fim: 03/04 Arthur Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 01/05Fim: 01/05 Todos In\u00edcio: 02/05Fim: 02/05 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 09/05Fim: 09/05 Todos In\u00edcio: 09/05Fim: 12/05 Todos <p><p>Fonte: Geovanna Maciel e Gabriel Campello.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_1","title":"Executado","text":"<p>A Tabela 4 ainda h\u00e1 de ser atualizada. No entanto, realizar-se-\u00e1 a corre\u00e7\u00e3o da tabela assim que as atividades forem realizadas.</p> <p><p>Tabela 4 - Perfil do usu\u00e1rio</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Perfil do usu\u00e1rio In\u00edcio: 01/05Fim: 02/05 Geovanna e Gabriel In\u00edcio: 03/05Fim: 03/05 Rafael Personas In\u00edcio: 03/05Fim: 05/04 Rafael e Matheus In\u00edcio: 05/05Fim: 05/05 Geovanna Pesquisa sobre \u00e9tica In\u00edcio: 02/05Fim: 03/05 Gabriel In\u00edcio: 04/05Fim: 05/05 Douglas Execu\u00e7\u00e3o do documento de pesquisa sobre \u00e9tica In\u00edcio: 03/05Fim: 04/05 Arthur e Douglas In\u00edcio: 05/05Fim: 06/05 Matheus An\u00e1lise de tarefas: HTA In\u00edcio: 06/05Fim: 06/04 Geovanna e Douglas In\u00edcio: 07/04Fim: 07/04 Arthur Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 07/05Fim: 07/05 Todos In\u00edcio: 08/05Fim: 08/05 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 09/05Fim: 09/05 Todos In\u00edcio: 09/05Fim: 12/05 Todos <p><p>Fonte: Geovanna Maciel e Gabriel Campello.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-3-principios-gerais-do-projeto","title":"Entrega 3 - Princ\u00edpios gerais do projeto","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_2","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 5, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da terceira entrega.</p> <p><p>Tabela 5 - Princ\u00edpios gerais do projeto</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Princ\u00edpios gerais do projeto In\u00edcio: 10/05Fim: 13/05 Arthur e Gabriel In\u00edcio: 13/05Fim: 14/05 Geovanna e Douglas Metas de usabilidade In\u00edcio: 10/05Fim: 13/05 Rafael e Matheus In\u00edcio: 13/05Fim: 14/05 Arthur e Gabriel Guia de estilo  In\u00edcio: 10/05Fim: 13/05 Geovanna e Douglas In\u00edcio: 13/05Fim: 14/05 Rafael e Matheus Gravar Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/05Fim: 14/05 Todos In\u00edcio: 14/05Fim: 14/05 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 16/05Fim: 16/05 Todos In\u00edcio: 16/05Fim: 16/05 Todos <p><p>Fonte: Geovanna Maciel e Gabriel Campello.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-4","title":"Entrega 4","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_3","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 6, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da quarta entrega.</p> <p><p>Tabela 6 - Planejamentos</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 17/05Fim: 20/05 Arthur e Rafael In\u00edcio: 20/05Fim: 20/05 Douglas e Gabriel Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 17/05Fim: 20/05 Douglas e Gabriel In\u00edcio: 20/05Fim: 20/05 Geovanna e Matheus Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 17/05Fim: 20/05 Geovanna e Matheus In\u00edcio: 20/05Fim: 20/05 Arthur e Rafael Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/05Fim: 21/05 Todos In\u00edcio: 20/05Fim: 20/05 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/05Fim: 23/05 Todos In\u00edcio: 24/05Fim: 25/05 Todos <p><p>Fonte: Geovanna Maciel e Gabriel Campello.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-5","title":"Entrega 5","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_4","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 7, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da quinta entrega.</p> <p><p>Tabela 7 - An\u00e1lise de requisitos 1</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Storyboard In\u00edcio: 23/05Fim: 24/05 Gabriel In\u00edcio: 24/05Fim: 24/05 Arthur Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 23/05Fim: 24/05 Geovanna e Matheus In\u00edcio: 24/05Fim: 24/05 Douglas e Rafael Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 24/05Fim: 25/05 Arthur In\u00edcio: 25/05Fim: 25/05 Gabriel Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 26/05Fim: 27/05 Douglas e Rafael In\u00edcio: 28/05Fim: 28/05 Geovanna e Matheus Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 28/05Fim: 28/05 Todos In\u00edcio: 28/05Fim: 28/05 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/05Fim: 31/05 Todos In\u00edcio: 01/05Fim: 02/05 Todos <p><p>Fonte: Geovanna Maciel e Gabriel Campello.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-6","title":"Entrega 6","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_5","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 8, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da sexta entrega.</p> <p><p>Tabela 8 - Verifica\u00e7\u00e3o de artefatos 1</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 In\u00edcio: 30/05Fim: 31/05 Arthur In\u00edcio: 31/05Fim: 01/06 Rafael Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 In\u00edcio: 30/05Fim: 31/05 Geovanna e Douglas In\u00edcio: 31/05Fim: 01/06 Gabriel Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 In\u00edcio: 30/05Fim: 31/05 Rafael In\u00edcio: 31/05Fim: 01/06 Geovanna e Douglas Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 In\u00edcio: 30/05Fim: 31/05 Gabriel In\u00edcio: 31/05Fim: 01/06 Matheus Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 In\u00edcio: 30/05Fim: 31/05 Matheus In\u00edcio: 31/05Fim: 01/06 Arthur Ajustes artefatos etapa 1 In\u00edcio: 02/06Fim: 03/06 Arthur In\u00edcio: 04/06Fim: 04/06 Geovanna e Douglas Ajustes artefatos etapa 2 In\u00edcio: 02/06Fim: 03/06 Geovanna e Douglas In\u00edcio: 04/06Fim: 04/06 Rafael Ajustes artefatos etapa 3 In\u00edcio: 02/06Fim: 03/06 Rafael In\u00edcio: 04/06Fim: 04/06 Gabriel Ajustes artefatos etapa 4 In\u00edcio: 02/06Fim: 03/06 Gabriel In\u00edcio: 04/06Fim: 04/06 Matheus Ajustes artefatos etapa 5 In\u00edcio: 02/06Fim: 03/06 Matheus In\u00edcio: 04/06Fim: 04/06 Arthur Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 04/06Fim: 04/06 Todos In\u00edcio: 04/06Fim: 05/06 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega In\u00edcio: 06/06Fim: 07/06 Todos In\u00edcio: 08/06Fim: 09/06 Todos <p><p>Fonte: Geovanna Maciel e Gabriel Campello.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-7","title":"Entrega 7","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_6","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 9, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da s\u00e9tima entrega.</p> <p><p>Tabela 9 - Relato dos resultados</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 07/06Fim: 08/06 Arthur In\u00edcio: 08/06Fim: 08/06 Geovanna Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 07/06Fim: 08/06 Gabriel e Rafael In\u00edcio: 08/06Fim: 08/06 Arthur Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 09/06Fim: 10/06 Douglas e Matheus In\u00edcio: 10/06Fim: 10/06 Geovanna Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 11/06Fim: 11/06 Todos In\u00edcio: 12/06Fim: 12/06 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega In\u00edcio: 13/06Fim: 13/06 Todos In\u00edcio: 14/06Fim: 15/06 Todos <p><p>Fonte: Geovanna Maciel e Gabriel Campello.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-8","title":"Entrega 8","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_7","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 10, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da oitava entrega.</p> <p><p>Tabela 10 - Resultado prot\u00f3tipo alta fidelidade</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 14/06Fim: 15/06 Douglas e Matheus In\u00edcio: 15/06Fim: 16/06 Gabriel Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 7 In\u00edcio: 14/06Fim: 15/06 Rafael e Arthur In\u00edcio: 15/06Fim: 16/06 Matheus Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 7 e ajustes nos artefatos In\u00edcio: 17/06Fim: 18/06 Geovanna e Arthur In\u00edcio: 19/06Fim: 20/06 Gabriel Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 24/06Fim: 24/06 Todos In\u00edcio: 24/06Fim: 25/06 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega In\u00edcio: 27/06Fim: 27/06 Todos In\u00edcio: 28/06Fim: 29/06 Todos <p><p>Fonte: Geovanna Maciel e Gabriel Campello.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-final","title":"Entrega final","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_8","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 11, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da \u00faltima entrega.</p> <p><p>Tabela 11 - Entrega final</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 8 In\u00edcio: 27/06Fim: 28/06 Rafael, Matheus, Arthur In\u00edcio: 28/06Fim: 29/06 Geovanna, Gabriel, Douglas Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 8 e ajustes nos artefatos In\u00edcio: 27/06Fim: 28/06 Geovanna, Gabriel, Douglas In\u00edcio: 28/06Fim: 29/06 Rafael, Matheus, Arthur Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 03/07Fim: 03/07 Todos In\u00edcio: 04/07Fim: 05/07 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 06/07Fim: 06/07 Todos In\u00edcio: 07/07Fim: 08/07 Todos <p><p>Fonte: Geovanna Maciel e Gabriel Campello.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma Geovanna Maciel e Gabriel Campello Matheus Henrique <code>1.1</code> 22/04/2023 Corre\u00e7\u00e3o da formata\u00e7\u00e3o Geovanna Maciel Matheus Henrique <code>1.1.1</code> 26/04/2023 Ajustes p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Geovanna Maciel Gabriel Campello"},{"location":"planejamento/cronograma/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>SALES, Andr\u00e9 Barros de. Ambienta\u00e7\u00e3o - Aula 1, Exemplo de Cronograma. Aprender 3. Distrito Federal, 2016. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2530063/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf&gt;. Acesso em 06 de abril de 2023.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Cronograma Millenium Papelaria e Presentes. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-Millenium-Papelaria/&gt;.Acesso em 06 de abril de 2023.</p> <p>Cronograma Duolingo. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/&gt;. Acesso em 06 de abril de 2023.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Para que o projeto seja conclu\u00eddo com sucesso, foram utilizadas algumas ferramentas computacionais com a finalidade de facilitar a organiza\u00e7\u00e3o e gerenciamento da equipe, al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o dos artefatos. As ferramentas selecionadas para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto s\u00e3o apresentadas na Tabela 1.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas Utilizadas","text":"<p><p>Tabela 1 - Ferramentas Utilizadas no Projeto</p></p> Ferramenta Finalidade GitHub Organizar, versionar e documentar artefatos produzidos para o projeto.1 Microsoft Teams Realiza\u00e7\u00f5es de reuni\u00f5es e grava\u00e7\u00f5es de apresenta\u00e7\u00f5es.2 Figma Produ\u00e7\u00e3o de artefatos gr\u00e1ficos.3 MkDocs Cria\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas de documenta\u00e7\u00e3o.4 Visual Studio Code Edi\u00e7\u00e3o dos arquivos de documenta\u00e7\u00e3o. 5 WhatsApp Utilizado como principal canal de comunica\u00e7\u00e3o. 6 YouTube Hospedagem de v\u00eddeos produzidos. 7 Google Planilhas Cria\u00e7\u00e3o de planilhas relacionadas ao cronograma e hor\u00e1rios. 8 Google Docs Cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de tabelas e arquivos. 9 Google Drive Compartilhamento de arquivos. 10 This Person Doesn't Exist Cria\u00e7\u00e3o de imagens falsas para as personas. 11 <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. GitHub. Dispon\u00edvel em: https://docs.github.com/pt. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>2. Microsoft Teams. Dispon\u00edvel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/group-chat-software. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>3. Figma. Dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>4. MkDocs. Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org/. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>5. Visual Studio Code. Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>6. WhatsApp. Dispon\u00edvel em: https://www.whatsapp.com/?lang=pt_br. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>7. YouTube. Dispon\u00edvel em: https://about.youtube/. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>8. Google Planilhas. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/sheets/about/. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>9. Google Docs. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/docs/about/. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>10. Google Drive. Dispon\u00edvel em: https://workspace.google.com/intl/pt-BR/products/drive/. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>11. This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/pt. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de ferramentas. Matheus Henrique e Arthur de Melo Geovanna Maciel <code>1.1</code> 26/04/2023 Adic\u00e3o das refer\u00eancias. Matheus Henrique Arthur de Melo"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>A metodologia do projeto \u00e9 a forma como o processo foi realizado, ou seja, as pr\u00e1ticas e as estrat\u00e9gias utilizadas para o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o das etapas que as comp\u00f5em. Sendo assim, para o desenvolvimento deste projeto, o grupo se baseou no m\u00e9todo Scrum, devido \u00e0 familiaridade da equipe com tal.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#scrum","title":"SCRUM","text":"<p>O m\u00e9todo Scrum pode ser definido como um conjunto de boas pr\u00e1ticas, as quais possuem como intuito o desenvolvimento um projeto no qual n\u00e3o precisa necessariamente do discernimento de todas as etapas. Portanto, o projeto \u00e9 divido em ciclos, denominados sprints. As sprints s\u00e3o um conjunto de atividades que dever\u00e3o ser executadas num determinado tempo (Sprint Backlog).</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#equipe-scrum","title":"Equipe Scrum","text":"<ul> <li>Scrum Master: respons\u00e1vel por aplicar os conceitos e pr\u00e1ticas de um projeto por meio de uma an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua das pr\u00e1ticas \u00e1geis da equipe. Na nossa equipe, a pessoa encarregada por tal papel \u00e9 a integrante Geovanna Maciel.</li> <li>Product Owner: aquele que direciona o projeto de acordo com as necessidades das partes interessadas (stakeholders). Sendo assim, o respons\u00e1vel por interpretar esse papel \u00e9 o membro Arthur de Melo.</li> <li>Time de Desenvolvimento: equipe encarregada de desenvolver o planejamento definido em cada sprint, no caso, todos os membros do grupo.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#eventos","title":"Eventos","text":"<ul> <li>Sprint: Ciclo do projeto que, no caso, \u00e9 de uma semana. Tal ciclo tem como objetivo desenvolver o projeto na pr\u00e1tica, a partir da teoria, por meio de tarefas estabelecidas na reuni\u00e3o de planning. Por fim, o progresso seria analisado na reuni\u00e3o de review. No entanto, por causa da participa\u00e7\u00e3o do grupo em outras mat\u00e9rias que precisam de reuni\u00f5es, 2 reuni\u00f5es principais por semana se mostraram imposs\u00edvel com a experi\u00eancia, desta forma, o grupo optou por fazer o review na mesma reuni\u00e3o de planning.</li> <li>Status: reuni\u00f5es curtas realizadas entre as duas reuni\u00f5es citadas acima, as quais servem como uma troca r\u00e1pida de informa\u00e7\u00f5es sobre o andamento do projeto. No caso, nossa equipe optou tamb\u00e9m por fazer os status antes ou ap\u00f3s as aulas e tamb\u00e9m por meio de troca de mensagens.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":"<p>Na semana inicial do projeto, montou-se uma planilha com os hor\u00e1rios dispon\u00edveis de todos os membros. A partir disso, foi acordado entre os participantes o seguinte:</p> <ul> <li>Planning e Review: S\u00e1bado \u00e0s 10h.</li> <li>Status: Antes ou ap\u00f3s as aulas da disciplina.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#politica-de-issues","title":"Pol\u00edtica de Issues","text":"<p>Uma issue deve ser aberta sempre que:</p> <ul> <li>Quiser relatar um problema do qual voc\u00ea n\u00e3o consegue solucionar sozinho.</li> <li>Achar necess\u00e1rio propor uma fun\u00e7\u00e3o ou ideia nova para o projeto.</li> <li>Precisar debater algum t\u00f3pico em espec\u00edfico.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#participar-de-uma-issue","title":"Participar de uma Issue","text":"<ul> <li>Caso deseje participar duma issue da qual n\u00e3o estiver encarregado, comente para que o criador da issue o deixe como encarregado tamb\u00e9m.</li> <li>Se, por ventura, alguma issue j\u00e1 estiver aberta h\u00e1 muito tempo, provavelmente ela j\u00e1 est\u00e1 resolvida. Portanto, comente nela para confirmar que essa tarefa j\u00e1 est\u00e1 finalizada antes de come\u00e7ar a desenvolv\u00ea-la.</li> <li>No momento que voc\u00ea resolver a issue por completo, finalize a issue.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#politica-de-commits","title":"Pol\u00edtica de Commits","text":"<p>Quase sempre deve-se abrir um pull request, em especial, nas seguintes ocasi\u00f5es:</p> <ul> <li>Quando for enviar corre\u00e7\u00f5es simples.</li> <li>No momento que for dar assist\u00eancia \u00e0 alguma contribui\u00e7\u00e3o na qual j\u00e1 est\u00e1 sendo trabalhada em alguma issue.</li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, \u00e9 importante ressaltar que um pull request n\u00e3o significa exatamente um trabalho finalizado. Ele tamb\u00e9m \u00e9 uma forma de acompanhar o progresso do desenvolvimento de algum artefato ou ideia, ou seja, \u00e9 tamb\u00e9m uma forma dos outros acompanharem aquilo que est\u00e1 fazendo. Um pull request antes de ser aprovado ainda recebe commits posteriores ao seu levantamento. Sendo assim, \u00e9 importante que o revisor fa\u00e7a as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias na branch espec\u00edfica e fa\u00e7a o merge.</p> <p>Para cada entrave que demanda um pull request, uma branch deve ser criada, sendo tal nomeada de maneira que seja poss\u00edvel identificar a adversidade a qual est\u00e1 sendo solucionada nessa. Ademais, ao finalizar o pull request e a branch perder o seu prop\u00f3sito naquele momento, a exclus\u00e3o da branch deve ser efetivada.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/04/2023 Descri\u00e7\u00e3o da Metodologia Arthur de Melo Matheus Henrique <code>1.1</code> 21/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Commits e de Issues Arthur de Melo Matheus Henrique <code>1.2</code> 22/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o da Refer\u00eancia Arthur de Melo Matheus Henrique <code>1.2.1</code> 23/04/2023 Detalhamento extra na Pol\u00edtica de Commits Arthur de Melo Rafael Ferreira <code>1.2.2</code> 02/05/2023 Hyperlinks e especifica\u00e7\u00e3o da equipe Arthur de Melo Rafael Ferreira"},{"location":"planejamento/metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ALVES, Isaque, ROCHA, Carla. Qualifying Software Engineers Undergraduates in DevOps - Challenges of introducing technical and non-technical conceptss in a project-oriented course. Arxiv. [S. l.], v.1, 2021. Dispon\u00edvel em: &lt;https://arxiv.org/abs/2102.06662&gt;. Acesso em: 16/04/2023.</p>"},{"location":"planejamento/processo-design/","title":"Processo de Design","text":""},{"location":"planejamento/processo-design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Antes de falarmos sobre o processo de design \u00e9 \u00fatil definir o que \u00e9 design. Segundo Barbosa e Silva (2011, p.93), podemos definir design como um processo que possui tr\u00eas atividades b\u00e1sicas, s\u00e3o elas: an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual (identifica\u00e7\u00e3o de um problema), s\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da nova situa\u00e7\u00e3o (da interven\u00e7\u00e3o).</p> <p>\u2003\u2003Os processos de design, portanto, s\u00e3o t\u00e9cnicas que permitem que as atividades elucidadas anteriormente sejam realizadas de forma sistem\u00e1tica e interativa com o objetivo de desenvolver solu\u00e7\u00f5es que atendam \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. Dentre as diversas t\u00e9cnicas podemos citar quatro principais, sendo elas: ciclo de vida simples, ciclo de vida em estrela, engenharia de usabilidade de Nielsen e engenharia de usabilidade de Mayhew.</p> <p>\u2003\u2003Logo de antem\u00e3o, \u00e9 importante dizer que o modelo de design escolhido pelo grupo foi o Ciclo de Vida de Mayhew. Contudo, nesse documento ser\u00e3o discutidos os quatro principais processos de design, como eles podem ser aplicados para propor interven\u00e7\u00f5es capazes de resolver problemas e qual foi a motiva\u00e7\u00e3o da escolha do grupo para o projeto.</p>"},{"location":"planejamento/processo-design/#modelos","title":"Modelos","text":""},{"location":"planejamento/processo-design/#ciclo-de-vida-simples","title":"Ciclo de Vida Simples","text":"<p>\u2003\u2003Proposto por Preece, Sharp e Rogers. Esse modelo se concentra em duas atividades: design (ou redesign) e na constru\u00e7\u00e3o de uma vers\u00e3o interativa.</p> <p>\u2003\u2003No design ou redesign, o designer busca alternativas de design a fim de encontrar uma solu\u00e7\u00e3o adequada \u00e0s necessidades e aos requisitos definidos na atividade de an\u00e1lise (BARBOSA e SILVA, 2011, p.101). Os resultados dessa atividade s\u00e3o apresentados em formas de descri\u00e7\u00f5es textuais ou esbo\u00e7os dos modelos e da intera\u00e7\u00e3o usu\u00e1rio-sistema. O designer, tamb\u00e9m constro\u00ed vers\u00f5es interativas das solu\u00e7\u00f5es propostas, demonstrando de maneira clara como as interfaces ou as intera\u00e7\u00f5es funcionam (BARBOSA e SILVA, 2011, p.102).</p>"},{"location":"planejamento/processo-design/#ciclo-de-vida-em-estrela","title":"Ciclo de Vida em Estrela","text":"<p>\u2003\u2003Nesse modelo, \u00e9 de responsabilidade do designer escolher qual atividade ser\u00e1 realizada primeiro, por\u00e9m, passar pela avalia\u00e7\u00e3o ap\u00f3s concluir cada atividade \u00e9 obrigat\u00f3rio independente do caminho escolhido.</p> <p>\u2003\u2003Em rela\u00e7\u00e3o a atividade, ela possui um papel fundamental nesse modelo, pois s\u00e3o verificados se os dados coletados e os requisitos especificados est\u00e3o de acordo ao que o usu\u00e1rio necessita. Ela tamb\u00e9m, \u00e9 usada para detectar problemas de usabilidade nas representa\u00e7\u00f5es de design, nos prot\u00f3tipos e no sistema final (BARBOSA e SILVA, 2011, p.104).</p>"},{"location":"planejamento/processo-design/#engenharia-de-usabilidade-de-nielsen","title":"Engenharia de Usabilidade de Nielsen","text":"<p>\u2003\u2003Segundo Jakob Nielsen, engenharia de usabilidade \u00e9 um conjunto de atividades que devem acontecer durante todo o ciclo de vida do produto (BARBOSA e SILVA, 2011, p.104). A tabela 1 mostra as atividades definidas por Nielsen em seu ciclo de vida:</p> <p><p>Tabela 1 - Atividades da Engenharia de Usabilidade de Nielsen.</p></p> 1. Conhe\u00e7a seu usu\u00e1rio 6. Fa\u00e7a o design coordenado da interface como um todo 2. Realize uma an\u00e1lise competitiva 7. Aplique diretrizes e an\u00e1lise heur\u00edstica 3. Defina as metas de usabilidade 8. Fa\u00e7a prot\u00f3tipos 4. Fa\u00e7a designs paralelos 9. Realize testes emp\u00edricos 5. Adote o design participativo 10. Pratique design iterativo Fonte: BARBOSA e SILVA, 2011, p.105."},{"location":"planejamento/processo-design/#engenharia-de-usabilidade-de-mayhew","title":"Engenharia de Usabilidade de Mayhew","text":"<p>\u2003\u2003Deborah Mayhew prop\u00f4s esse modelo iterativo para a engenharia de usabilidade dividido em tr\u00eas etapas: an\u00e1lise de requisitos, design/avalia\u00e7\u00e3o/desenvolvimento e instala\u00e7\u00e3o. Esse ciclo de vida est\u00e1 ilustrado na figura 1 e logo ap\u00f3s h\u00e1 uma descri\u00e7\u00e3o de suas fases:</p> <p><p>Figura 1 - Atividades do Modelo de Ciclo de Vida de Mayhew.</p> </p> Fonte: BARBOSA e SILVA, 2011, p.110."},{"location":"planejamento/processo-design/#analise-de-requisitos","title":"An\u00e1lise de requisitos","text":"<p>\u2003\u2003Nessa fase, s\u00e3o definidas as metas de usabilidade considerando aspectos como o perfil dos usu\u00e1rios, a an\u00e1lise das tarefas a serem realizadas, as possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma em que o sistema ser\u00e1 executado, e princ\u00edpios gerais de design de IHC. Para facilitar a verifica\u00e7\u00e3o dessas metas em etapas posteriores do processo de desenvolvimento, \u00e9 comum apresent\u00e1-las em guias de estilo que incluem diretrizes relacionadas a diversos elementos da interface do usu\u00e1rio, como layout, cores, fontes, imagens, \u00edcones e sons.</p>"},{"location":"planejamento/processo-design/#design-avaliacao-desenvolvimento","title":"Design, avalia\u00e7\u00e3o, desenvolvimento","text":"<p>\u2003\u2003Essa fase busca criar uma interface que atenda \u00e0s metas de usabilidade definidas na fase anterior. Esse processo envolve a cria\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o em tr\u00eas n\u00edveis de detalhe. No primeiro n\u00edvel, o designer deve repensar a execu\u00e7\u00e3o das tarefas e criar prot\u00f3tipos de baixa fidelidade para avalia\u00e7\u00e3o. No segundo n\u00edvel, designer estabelece padr\u00f5es de design e constr\u00f3i prot\u00f3tipos de m\u00e9dia fidelidade para avalia\u00e7\u00e3o. J\u00e1 no terceiro n\u00edvel, o designer faz o projeto detalhado da interface, com alta fidelidade, para implementa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamento/processo-design/#instalacao","title":"Instala\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Essa fase envolve a coleta de feedback dos usu\u00e1rios que j\u00e1 usaram o sistema por algum tempo, de forma a melhorar vers\u00f5es futuras deste ou demonstrar a necessidade de desenvolvimento de novos sistemas.</p>"},{"location":"planejamento/processo-design/#motivacoes-para-a-escolha","title":"Motiva\u00e7\u00f5es para a escolha","text":"<p>\u2003\u2003Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos modelos citados anteriormente, o grupo discutiu suas vantagens e desvantagens para chegar a um consenso de qual seria o melhor processo para o projeto. A conclus\u00e3o foi que o Ciclo de Vida de Mayhew seria o melhor candidato por alguns motivos, como o fato de suas etapas serem detalhadas e bem definidas, deixando menos espa\u00e7o para a subjetividade do que o ciclo de vida simples, por exemplo. Pelo fato do grupo n\u00e3o ter experi\u00eancia na \u00e1rea de IHC, um modelo mais robusto e detalhado seria mais condizente com nossa situa\u00e7\u00e3o, pois nos serviria de guia.</p> <p>\u2003\u2003No contexto do projeto da disciplina, como o sistema escolhido j\u00e1 est\u00e1 em produ\u00e7\u00e3o, iniciaremos na etapa de instala\u00e7\u00e3o do Ciclo de Vida de Mayhew, identificando algumas problemas e respectivas melhorias que possam ser aplicadas ao sistema, para depois ir para a fase de an\u00e1lise de requisitos e assim seguir o fluxo previsto no modelo.</p>"},{"location":"planejamento/processo-design/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"planejamento/processo-design/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 22/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Processo de Design. Matheus Henrique Douglas Alves <code>1.1</code> 22/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos ciclos de Nielsen, de Mayhew e motiva\u00e7\u00f5es Douglas Alves Geovanna Maciel <code>1.1.1</code> 22/04/2023 Resumo dos processos que n\u00e3o foram escolhidos Douglas Alves Geovanna Maciel"},{"location":"planejamento/site-escolhido/","title":"Site Escolhido","text":""},{"location":"planejamento/site-escolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No in\u00edcio do processo da disciplina, alguns integrantes do grupo apresentaram poss\u00edveis candidatos e seus respectivos argumentos para escolha. Posteriormente, foi feita uma revis\u00e3o em que cada site passava por alguns crit\u00e9rios com o objetivo de se chegar a um consenso. Aqui \u00e9 poss\u00edvel verificar com mais detalhes as alternativas apresentadas pelos outros integrantes do grupo. </p>"},{"location":"planejamento/site-escolhido/#criterios-para-escolha","title":"Crit\u00e9rios para escolha","text":"<ul> <li>Site n\u00e3o ter sido trabalhado na disciplina.</li> <li>Facilidade de contato com o p\u00fablico-alvo.</li> <li>Interface fora dos padr\u00f5es estudados na disciplina at\u00e9 ent\u00e3o.</li> <li>Complexidade do site.</li> <li>Disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/site-escolhido/#motivacoes-de-escolha","title":"Motiva\u00e7\u00f5es de escolha","text":"<p>Baseado nos crit\u00e9rios anteriores, o site Bilheteria Digital foi o escolhido para o projeto. Com as principais motiva\u00e7\u00f5es sendo:</p> <ul> <li>P\u00fablico-alvo amplo e de f\u00e1cil acesso. Visto que o site apresenta eventos de diversas naturezas, como espet\u00e1culos teatrais, shows, entre outros. Sendo assim, o p\u00fablico-alvo \u00e9 composto por pessoas de diferentes faixas et\u00e1rias, o que facilitaria quaisquer contatos por parte do grupo.</li> <li>Presen\u00e7a de certos problemas na interface, que s\u00e3o pass\u00edveis de melhora no decorrer do andamento do projeto.</li> <li>Possibilidade de usar o aplicativo do site na disciplina de Requisitos, o que possibilitaria um maior aproveitamento da interdisciplinaridade das duas mat\u00e9rias em seus respectivos projetos.</li> <li>Site de complexidade m\u00e9dia, isto \u00e9, n\u00e3o \u00e9 puramente informativo e apresenta sistema de cadastro, busca de informa\u00e7\u00f5es e compra de bilhetes.</li> </ul> <p>Inicialmente, o site escolhido pelo grupo havia sido o IFB (Instituto Federal de Bras\u00edlia). Contudo, ap\u00f3s orienta\u00e7\u00e3o do professor Andr\u00e9, a escolha acabou sendo mudada para a Bilheteria Digital, isso se deve, sobretudo, ao fato do site escolhido inicialmente  ser muito simples para o escopo da disciplina e tamanho da equipe. Dito isso, a escolha da Bilheteria Digital apresentou uma motiva\u00e7\u00e3o extra: precis\u00e1vamos de um site de complexidade m\u00e9dia, isto \u00e9, n\u00e3o podia ser um site muito simples e puramente informativo, mas tamb\u00e9m n\u00e3o podia ser um site muito complexo que fugisse da habilidade dos integrantes e do escopo da disciplina.</p>"},{"location":"planejamento/site-escolhido/#preambulo","title":"Pre\u00e2mbulo","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de IHC executada pelo grupo, guiada pelo framework DECIDE e pelas heur\u00edsticas de Nielsen, encontrou alguns entraves, como por exemplo:</p> <ul> <li>Liberdade e controle do usu\u00e1rio: falta de controle das a\u00e7\u00f5es de retornar para a p\u00e1gina inicial com a cria\u00e7\u00e3o de novas abas.</li> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia: site n\u00e3o apresenta op\u00e7\u00f5es de acessibilidade como alto-contraste e audiodescri\u00e7\u00e3o.</li> <li>Est\u00e9tica e design minimalista: eventos finalizados s\u00e3o mantidos na tela inicial.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/site-escolhido/#link-para-a-avaliacao-de-ihc-completa-do-site","title":"Link para a avalia\u00e7\u00e3o de IHC completa do site.","text":""},{"location":"planejamento/site-escolhido/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 22/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Douglas Alves e Rafael Ferreira Gabriel Campello <code>1.1</code> 23/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o do pre\u00e2mbulo Douglas Alves Arthur de Melo"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/","title":"Sites Avaliados","text":""},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Baseado nas heur\u00edsticas de Nielsen, cada integrante realizou o planejamento e execu\u00e7\u00e3o de alguns sites candidatos a escolhidos para o projeto. A Tabela 1, a seguir, apresenta o site que cada integrante escolheu:</p> <p><p>Tabela 1: Tabela de sites avaliados.</p></p> <p> Site avaliado Membro que fez a avalia\u00e7\u00e3o Alistamento Militar Online Arthur de Melo IBGE Douglas Alves IFB Gabriel Campello Infosa\u00fade Geovanna Maciel Mercado Livre Rafael Ferreira Memorial JK Matheus Henrique Bilheteria Digital Gabriel Campello e Rafael Ferreira <p></p> <p><p>Fonte: Douglas Alves e Rafael Ferreira.</p></p> <p>OBS.: Devido a uma recomenda\u00e7\u00e3o do professor Andr\u00e9, o site escolhido para o projeto foi mudado e n\u00e3o estava na lista inicial apresentada pelos integrantes do grupo, por isso sua avalia\u00e7\u00e3o foi feita posteriormente por dois integrantes.</p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#alistamento-militar-online","title":"Alistamento Militar Online","text":"<p>O respons\u00e1vel por realizar essa avalia\u00e7\u00e3o foi o integrante Arthur de Melo, tal avalia\u00e7\u00e3o teve como principal objetivo verificar o comprometimento do site do Alistamento Militar Online no que tange ao atendimento \u00e0s mais diversas camadas sociais. Sendo assim, foram avaliados tr\u00eas principais caminhos de intera\u00e7\u00e3o: realizar alistamento; acompanhar alistamento; requerer certificado de dispensa. Na avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, foram encontradas as seguintes viola\u00e7\u00f5es e os seus respectivos graus de severidade:</p> <ul> <li>Status do sistema: simples.</li> <li>Controle do usu\u00e1rio e liberdade: grave.</li> <li>Preven\u00e7\u00f5es de erros: grave.</li> <li>Est\u00e9tica e design minimalista: simples.</li> <li>Link para a avalia\u00e7\u00e3o detalhada.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#ibge","title":"IBGE","text":"<p>O site do IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica), que teve como respons\u00e1vel o integrante Douglas Alves, re\u00fane informa\u00e7\u00f5es sobre censos, indicadores socioecon\u00f4micos, estat\u00edsticas de diversas \u00e1reas, entre outros. Ap\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, os principais problemas encontrados foram os seguintes:</p> <ul> <li>Heur\u00edstica de Est\u00e9tica e design minimalista: o site apresenta uma sobrecarga de informa\u00e7\u00f5es na tela inicial, com diversas pesquisas, indicadores e not\u00edcias sendo apresentados logo de cara para o usu\u00e1rio.</li> <li>Heur\u00edstica de Consist\u00eancia e padr\u00f5es: o site apresenta diversos outros sites correlacionados aos quais o usu\u00e1rio pode acabar sendo redirecionado durante a navega\u00e7\u00e3o e cada um desses sites apresenta um design distinto do outro, ou seja, n\u00e3o \u00e9 seguido um padr\u00e3o consistente.</li> <li>Link para a avalia\u00e7\u00e3o detalhada.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#ifb","title":"IFB","text":"<p>O portal do IFB (Instituto Federal de Bras\u00edlia), que teve como respons\u00e1vel o integrante Gabriel Campello, \u00e9\u00a0 site que contempla o portal de not\u00edcias da institui\u00e7\u00e3o, o sistema de processo seletivo, sistema de gest\u00e3o acad\u00eamica. Mediante \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica realizada foram encontrados os seguintes problemas:</p> <ul> <li>Heur\u00edstica de Est\u00e9tica e design minimalista: o site apresenta uma sobrecarga de informa\u00e7\u00f5es na tela inicial, tendo em vista a sobreposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es do portal de not\u00edcias com informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre os processos seletivos em andamento.</li> <li>Heur\u00edstica de Reconhecimento em lugar de lembran\u00e7a: o site por vezes pode ter o uso um pouco confuso, tendo em vista que algumas funcionalidades n\u00e3o est\u00e3o nas posi\u00e7\u00f5es habituais, al\u00e9m disso o usu\u00e1rio leva algum tempo para se localizar na p\u00e1gina inicial o que pode desestimular o uso do site por visitantes.</li> <li>Link para a avalia\u00e7\u00e3o detalhada.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#infosaude","title":"Infosa\u00fade","text":"<p>O InfoSa\u00fade \u00e9 um espa\u00e7o virtual criado para disponibilizar dados e informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade do DF. Ela \u00e9 uma plataforma que cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es relevantes para os usu\u00e1rios, pesquisadores e gestores. Sua avalia\u00e7\u00e3o ficou a cargo da integrante Geovanna Maciel.</p> <p>A escolha do site foi pelo seu design que cont\u00e9m muitas informa\u00e7\u00f5es amb\u00edguas para os usu\u00e1rios. Ao pensar que seus usu\u00e1rios que fariam consultas sobre a farm\u00e1cia de alto culto ou a quantidade de rem\u00e9dios nas UBS, s\u00e3o pessoas de mais idade e sem muito uso de interfaces. Portanto a escolha se deu por essas caracter\u00edsticas.</p> <ul> <li>Link para a avalia\u00e7\u00e3o detalhada.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#mercado-livre","title":"Mercado Livre","text":"<p>O site do Mercado Livre Brasil, empresa de tecnologia que tem como objetivo democratizar o com\u00e9rcio eletr\u00f4nico oferecendo a melhor plataforma e os servi\u00e7os necess\u00e1rios para que pessoas e empresas possam comprar, pagar, vender, enviar, anunciar e gerir seus neg\u00f3cios na Internet. Que teve como respons\u00e1vel o integrante Rafael Ferreira, apresentou problemas na parte de:</p> <ul> <li>Visibilidade do status do sistema: com uma localiza\u00e7\u00e3o de um an\u00fancio posicionada em um local destinado \u00e0s outras fun\u00e7\u00f5es chamando a aten\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio causando desfoque e perca de tempo.</li> <li>Est\u00e9tica e Design minimalista: sobre a tecnologia dispon\u00edvel pode oferecer maneiras mais interessantes ou eficientes de os usu\u00e1rios atingirem seus objetivos, mas optarem por um design fora do padr\u00e3o.</li> <li>Link para a avalia\u00e7\u00e3o detalhada.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#memorial-jk","title":"Memorial JK","text":"<p>O Memorial JK \u00e9 um website que re\u00fane informa\u00e7\u00f5es a respeito do memorial de mesmo nome dedicado ao 21\u00b0 presidente brasileiro, nele voc\u00ea encontrar\u00e1 a biografia do ex-presidente Juscelino Kubitschek, da sua esposa Dona Sara Kubitschek, os hor\u00e1rios de funcionamento e das diversas atra\u00e7\u00f5es do museu. O respons\u00e1vel por essa avalia\u00e7\u00e3o foi o integrante Matheus Ferreira e a escolha se deve aos seguintes fatos:</p> <ul> <li>O mesmo possui uma apresenta\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria com um design bastante desatualizado.</li> <li>Uma falta total de elementos de acessibilidade e a aus\u00eancia de conformidade com os padr\u00f5es mais modernos da ind\u00fastria.</li> <li>Link para a avalia\u00e7\u00e3o detalhada.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 22/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Douglas Alves e Rafael Ferreira Gabriel Campello"}]}